\documentclass{article}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

\begin{document}

\textbf{1. Mostre que a relação de 'ser pelo menos tão fina quanto' entre as partições de um conjunto A é uma ordem parcial}

Mostraremos que a relação de 'ser pelo menos tão fina quanto' entre as partições de um conjunto A tem as seguintes propriedades: reflexividade, transitividade e antissimetria.

Para facilitar a organização, considere que \textbf{"TFQ"} significa "é pelo menos tão fina quanto".

\textbf{(i) Reflexividade:}
Seja A um conjunto e $\{P_i\}_{i \in I}$ uma partição de A.
\begin{align*}
	P_i \subseteq P_i
	 & \Longrightarrow \forall i \in I, \exists j \in J, P_i \subseteq P_j \tag*{\text{($j = i$)}} \\
	 & \Longrightarrow \{P_i\}_{i \in I} \text{ TFQ } \{P_i\}_{i \in I}
\end{align*}

Logo, a relação é reflexiva.

\textbf{(ii) Transitividade:}
Seja $A$ um conjunto e $\{P_i\}_{i \in I}$, $\{Q_j\}_{j \in J}$, $\{S_k\}_{k \in K}$ partições de $A$, tais que
$\{P_i\}_{i \in I}$ é tão fina quanto $\{Q_j\}_{j \in J}$ e $\{Q_j\}_{j \in J}$ é tão fina quanto $\{S_k\}_{k \in K}$.

\begin{align*}
	\{P_i\}_{i \in I} \text{ TFQ } \{Q_j\}_{j \in J} \;\land\; \{Q_j\}_{j \in J} \text{ TFQ } \{S_k\}_{k \in K}
	 & \implies \forall i \in I, \exists j \in J,\; P_i \subseteq Q_j                                               \\
	 & \qquad\land\; \forall j \in J, \exists k \in K,\; Q_j \subseteq S_k                                          \\
	 & \implies \forall i \in I, \exists k \in K,\; P_i \subseteq S_k \tag*{\text{(Transitividade de $\subseteq$)}}
\end{align*}

Logo, a relação é transitiva.

\textbf{(iii) Antissimetria:}
Seja $A$ um conjunto e $\{P_i\}_{i \in I}$ e $\{Q_j\}_{j \in J}$ partições de $A$.

\begin{align*}
	\text{(i)}\quad
	\{P_i\}_{i \in I} \text{ TFQ } \{Q_j\}_{j \in J}
	 & \implies \forall i \in I, \exists j \in J,\; P_i \subseteq Q_j
\end{align*}

\begin{align*}
	\text{(ii)}\quad
	\{Q_j\}_{j \in J} \text{ TFQ } \{P_i\}_{i \in I}
	 & \implies \forall j \in J, \exists i \in I,\; Q_j \subseteq P_i
\end{align*}

Logo, de (i) e (ii), temos $\{P_i\}_{i \in I} = \{Q_j\}_{j \in J}$. Com isso, temos que a relação é antissimétrica.

Portanto, a  relação de 'ser pelo menos tão fina quanto' entre as partições de um conjunto A é uma ordem parcial.

\bigskip

\textbf{2. Mostre que a relação de identidade sobre um conjutno não vazio A é a única ordem parcial de A que também é uma relação de equivalência.}

\begin{proof}
	Suponha que R é uma ordem parcial e de equivalência de A.
	Se $a \neq b$:
	\begin{align*}
		(a, b) \in R
		 & \implies (b, a) \in R \tag*{\text{(Simetria)}} \\
		 & \implies a = b \tag*{\text{(Antissimetria)}}
	\end{align*}
	Aqui, chegamos a um absurdo. Logo, se $ a \neq b$, $(a,b) \notin R$. Ou seja, $R = {I_d}_A$.
\end{proof}

\bigskip

\textbf{3. Mostre que todo conjunto finito A é bem fundado sob qualquer reação transitiva e irreflexiva sobre ele}

\begin{proof}
	Seja $A$ finito e $R$ transitiva e irreflexiva sobre $A$:

	Suponha por absurdo que A não é bem fundado sob R.

	Seja S uma sequência infinita decrescente $S = (s_1,s_2,...,s_i)$

	\[
		\exists (s_i): s_{i+1}Rs_i
		\;\implies\; \exists j>k: s_j=s_k \quad (\text{$A$ finito, princípio da casa dos pombos})
	\]
	\[
		\implies s_jRs_k \quad (\text{pela transitividade na cadeia $s_jRs_{j-1}\cdots Rs_k$})
	\]
	\[
		\implies s_jRs_j \quad (\text{pois $s_j=s_k$})
	\]
	\[
		\implies \text{contradição} \quad (\text{irreflexividade de $R$}).
	\]
	Portanto, $A$ é bem fundado.
\end{proof}

\bigskip

\textbf{4. Seja A qualquer conjunto finito. Mostre que seu conjunto de potências $\mathscr{P}(A)$ está bem fundado na relação de inclusão apropriada de conjunto.}

\begin{proof}
	Seja $S=(A_i)$ cadeia descendente em $\mathscr{P}(A)$:
	\[
		A_{i+1}\subset A_i
		\;\implies\; |A_{i+1}|<|A_i| \quad (\text{Def. Cardinalidade})
	\]
	\[
		\implies |A| > \cdots > |A_2| > |A_1| \ge 0 \quad (\text{Def. P)}
	\]
	\[
		\implies \text{sequência finita} \quad (\text{Começa em A e termina em } \emptyset).
	\]
	Logo, $\mathscr{P}(A)$ é bem fundado sob $\subset$.
\end{proof}

\end{document}

