\subsection*{2. Use equivalëncias para construir uma forma normal conjuntiva prenexa e uma forma disjuntiva prenexa para cada uma das seguintes fbfs.}

\textbf{a) $\forall x (p(x) \lor q(x)) \rightarrow \forall x p(x) \lor \forall x q(x) $} \\
\begin{align*}
\forall x (p(x) \lor q(x)) \rightarrow \forall x p(x) \lor \forall x q(x) \equiv \\
\forall x (p(x) \lor q(x)) \rightarrow \forall y p(y) \lor \forall z q(z) \equiv && \tag*{Renom.} \\
\lnot \forall x (p(x) \lor q(x)) \lor \forall y p(y) \lor \forall z q(z) \equiv && \tag*{Rem. $\rightarrow$} \\
\exists x \lnot (p(x) \lor q(x)) \lor \forall y p(y) \lor \forall z q(z) \equiv && \tag*{$\lnot \forall$} \\
\exists x (\lnot p(x) \land \lnot q(x)) \lor \forall y p(y) \lor \forall z q(z) \equiv && \tag*{$\lnot (A \lor B) \equiv \lnot A \land \lnot B $} \\
\exists x ((\lnot p(x) \land \lnot q(x)) \lor \forall y p(y) \lor \forall z q(z)) \equiv \\
\exists x \forall y ((\lnot p(x) \land \lnot q(x)) \lor p(y) \lor \forall z q(z)) \equiv \\
\exists x \forall y \forall z ((\lnot p(x) \land \lnot q(x)) \lor p(y) \lor q(z)) \equiv \\
\end{align*}

A fbf que encontramos já está na forma normal disjuntiva prenexa.
Agora, encontraremos a forma normal conjuntiva prenexa.

\begin{align*}
\exists x \forall y \forall z ((\lnot p(x) \land \lnot q(x)) \lor p(y) \lor q(z)) \equiv \\
\exists x \forall y \forall z (\lnot p(x) \lor p(y) \lor q(z)) \land (\lnot q(x) \lor p(y) \lor q(z))
\end{align*}
